Google辛酸淚：惡意軟件防不勝防怎麼破？

對於許多手機用戶來說，遭到惡意軟件的攻擊並不怎麼新鮮。但近幾個月來，惡意軟件的開發者變得越來越狡猾猖狂，他們已經能夠輕易地隱藏或部署這些具有破壞力的軟件，更重要的是，他們越來越激進。這種趨勢讓廣大移動用戶受到威脅。

Kaspersky實驗室曾發佈了一份《2018年移動惡意軟件發展情況報告》，報告顯示，受到惡意軟件攻擊的設備數量從2017年的6640萬台飆升至2018年的1.165億台。報告還顯示，從2017年到2018年，「Trojan-droppers」（一種惡意軟件）的數量翻了一番。惡意軟件的質量（精確性和影響力）也在不斷增強。

在McAfee公司最近發佈的報告表示，數十家應用商店都隱藏著山寨應用，這類應用在2018年年中大概只有1萬個，然而，預計到2019年年底，數量會升至6.5萬個。

此外，Verizon公司最近進行的調查結果顯示，大多數受訪者都認為自己的公司處在被惡意軟件攻擊的風險之中。有三分之一的公司承認，遭到惡意攻擊後，他們都選擇了妥協。而且，有超半數的人表示，他們為了完成工作必須「犧牲」安全，比如使用不安全的公共WiFi，哪怕這樣存在安全隱患。

所有數據都表明，移動設備遭受的威脅正飛速增長，然而，這並不能阻擋惡意軟件的發展。我們應該做好心理準備，這一系列的數字在2019年都會大幅增長。

Anubis的規避策略

一般來說，利用應用程序來傳播惡意軟件是最有效的方式。惡意軟件要想潛入非正規的應用商店十分簡單，因為這種應用商店很少或根本不會對這些軟件進行篩查。但可怕之處在於，惡意軟件要想通過正規應用商店的檢查也很簡單。

我們先來瞧一瞧新型惡意軟件Anubis是如何將「創新」發揚光大的。

在谷歌的Play store中，Anubis至少植入在兩個應用程序里。狡猾的Anubis的開發者發現，谷歌安全員一般使用模擬器搜索應用程序中的木馬，所以，他們利用目標手機的運動傳感器來隱藏自己的惡意軟件。

他們把Anubis設定成檢測到運動後才激活，因此，這種惡意軟件對研究員來說是隱形的。只有用戶的運動傳感器開始運行，Anubis才可以激活。

Trend Micro公司今年1月報道稱，通過檢測運動實現激活的Anubis出現在兩個看似正常的應用程序中，一個是4.5星評級的電池擴展程序，另一個是貨幣轉換器。Anubis激活之後，為了竊取憑證會安裝一個鍵盤記錄程序，或者直接截屏。

clipper潛入play store

除了之前提到的Anubis，今年2月，安全公司ESET在谷歌的play store中發現的第一個clipper惡意軟件：Android/Clipper.C。

以前，這種惡意軟件常常出沒在非正規的應用商店裡，然而現在，它已潛入正規應用商店。

這種惡意軟件會用其他數據替換設備剪貼板里的內容，比如，該軟件會在用戶進行加密貨幣交易時切換存款帳戶，將交易轉移到其他帳戶。

此外，Android/Clipper.C還試圖竊取憑證和私鑰，並將它們發送到攻擊者的Telegram賬戶，竊取以太坊的資金。它還可以更換以太坊或比特幣錢包地址。

一不小心就中了頭彩

今年1月，科技公司Upstream發現，Alcatel的智能手機Pixi4和A3 Max里安裝了惡意軟件。這就意味著，即便是通過合法渠道購買的全新手機也有可能含有惡意軟件。

惡意軟件隱藏在預裝的天氣應用程序中，這款天氣應用可以在谷歌Play store上下載，下載量超過1000萬次。目前，它已經被下架。

該惡意軟件收集了各種各樣的數據，如位置信息、電子郵件地址和IMEI碼，並將其發送到遠程服務器。不僅如此，它還有可能加載了廣告軟件，或悄悄為用戶訂閱了付費的服務。

到目前為止，尚不清楚惡意代碼究竟是如何進入天氣應用程序的。但人們普遍認為，程序開發人員使用的個人電腦遭到了黑客攻擊。

「禍」從相冊來
之前的例子大概都是因為自己的神操作而導致中招。其實，哪怕你的手機沒有下載任何應用程序，也有被惡意軟件攻擊的風險。

安卓系統有一個新的bug，這個bug會讓黑客進行惡意編碼的圖片進入系統相冊，從而攻擊智能手機。谷歌在2月份發現了這個bug，並進行了修復，還發表了一份關於這個bug的安全公告。

然而，值得注意的是，絕大多數安卓手機不會經常更新，也不能及時獲得補丁。

喬治敦大學法律和計算機科學教授Matt Blaze在《紐約時報》的一篇評論文章中寫道，儘管用戶遭到了攻擊，但是，現在讓軟件不斷更新比以往任何時候都更重要。

人們可能會關閉自動更新功能，這樣可能會錯過安裝關鍵補丁，這會讓你暴露在更大的危險中。Blaze補充說，「事實上，現在是檢查你的設備，確保自動系統更新功能開啓並運行的好時機。”

近期事件

2019年 4月

Google Play Store 把大量中國廣告詐騙 App 下架

2019年 3月

Google Play成惡意軟件SimBad溫床 全球1.5億應用程式使用者中招

Android 4.4 及更高系統存漏洞，會被黑客盜竊手機用戶私隱！

網絡釣魚郵件假冒Google的reCAPTCHA系統

2019年 2月

研究：逾1.8萬款Android程式可建立裝置的活動紀錄

打開PNG就被黑客入侵？Android 再爆漏洞

月燒 10GB 流量！ Google Play 又被發現手機 App 詐騙廣告

2018年尾

Google Play 毒 App 被下載超 58 萬次，Google 後知後覺急下架！

Android 用戶注意！新病毒展開攻擊

3星用家下載要塞英雄要小心惡意程式

Google推新功能拎個人資訊